\errorcontextlines=10
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{array,longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pst-all,pstricks-add}
\usepackage{calc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}

\newlength{\tempdimb}
\newif\iftempswa
\newif\iftempswb

\newcommand\cmd[1]{%
  \texttt{\string#1}
}

\title{Bazar à propos de xlop v0.3}
\author{Jean-Côme Charpentier}

\begin{document}
\maketitle

\section{Paramètres}

\setlength{\dimen3}{\linewidth}%
\settowidth{\dimen1}{\texttt{displayshiftintermediary }}%
\addtolength{\dimen3}{-\dimen1}%
\settowidth{\dimen1}{\texttt{\string\baselineskip }}%
\addtolength{\dimen3}{-\dimen1}%
\addtolength{\dimen3}{-4\arraycolsep}%
\begin{longtable}{@{}>{\ttfamily}l>{\ttfamily}lp{\dimen3}@{}}
  \hline
  \multicolumn{1}{@{}c}{Paramètre} &
  \multicolumn{1}{c}{Défaut} &
  \multicolumn{1}{c@{}}{Signification} \\\hline
  \endhead
  \hline
  \multicolumn{3}{r}{suite\ldots} \\\hline
  \endfoot
  \hline
  \endlastfoot
  addsymbol & \$+\$ & Signe d'addition en ligne \\
  adddisplaysymbol & \$+\$ & Signe d'addition posée \\
  afterperiodsymbol & \$\cmd{\ldots}\$ & Symbole après la période
      d'une division \\
  approxsymbol & \$\cmd{\approx}\$ & Symbole d'égalité
      approximative. \\ 
  base & normal & Indique quand la base doit être
      indiquée. \texttt{normal} lorsque la base est différente de~10,
      \texttt{never} n'affiche jamais la base et \texttt{always}
      l'affiche toujours. \\
  basecmd & \textrm{note~1} & Méthode d'affichage d'un nombre
      basé. \\
  behaviorsub & silent & Indique si une soustraction \og
      impossible \fg{} doit produire une erreur (\texttt{error}),
      un avertissement (\texttt{warning}) ou aucun message
      (\texttt{silent}). \\
  carry & false & À VOIR. \\
  carryadd & true & Indique si les retenues d'une addition doivent
      être affichées. \\
  carryaddpos & top & Indique la position des retenues dans une
      addition. En haut (\texttt{top}) ou en bas
      (\texttt{bottom}). \\
  carrydiv & false & Indique si les retenues d'une division
      doivent être affichées. \\
  carrymul & false & Indique si les retenues d'une multiplication
      doivent être affichées. \\
  carrysub & false & Indique si les retenues d'une soustraction
      doivent être affichées. \\
  carryaddpos & LP & Indique la façon d'afficher les retenues dans
      une addition. En haut (\texttt{top}), en bas
      (\texttt{bottom}), ou au niveau du dernier opérande
      (\texttt{last}). \\
  carrystyle & & Style pour les retenues. \\
  carrysubpos & LP & Indique la façon d'afficher les retenues dans
      une soustraction. En haut (\texttt{top}), en bas
      (\texttt{bottom}), en haut et en bas (\texttt{both}), sur
      une ligne supplémentaire en bas (\texttt{last}), ou avec des
      primes (\texttt{prime}). \\
  case & upper & Indique la casse pour les chiffres (dans
  les bases supérieures à~10). Les valeurs possibles sont
  \texttt{lower} et \texttt{upper}. \\
  columnwidth & 2ex & Largeur de la grille d'affichage. \\
  country & LP & Pays. \\
  decimalremainder & LP & Indique si les restes d'une division
  doivent être affichés avec la virgule. \\
  decimalsepbrace & LP & Indique si le séparateur décimal doit
      être placé entre accolades. \\
  decimalsepoffset & -0.25ex & Décalage du séparateur décimal dans
      la grille. \\
  decimalsepsymbol & LP & Symbole de séparateur décimal. \\
  decimalsepwidth & 0ex & Largeur du séparateur décimal dans la
      grille. \\
  deletezero & false & Indique les nombres sur lesquels on doit
      supprimer les zéros non significatifs. Aucun
      (\texttt{false}), tous (\texttt{true}), uniquement les
      opérandes (\texttt{operand}) ou de sorte que les opérandes
      soient alignées (\texttt{align}). \\
  deletezerointermediary & true & Indique si les zéros non
      significatifs des nombres intermédiaires doivent être
      supprimés. \\
  deletezerosci & true & Supprime les zéros non significatifs qui
      apparaissent lors d'une conversion en format scientifique ou
      ingénieur. \\
  displayintermediary & nonzero & Indique quels sont les nombres
      intermédiaires qui doivent être affichés dans les
      multiplications et les divisions posées. Tous
      (\texttt{all}), aucun (\texttt{none}) vraiment aucun
      (\texttt{None}) ou les non nuls (\texttt{nonzero}). \\
  displayshiftintermediary & shift & Indique que le caractère de
      décalage dans les multiplications sera affiché uniquement
      pour les décalages supplémentaires (\texttt{shift}), pour
      tous les décalages (\texttt{all}) ou jamais
      (\texttt{none}). \\
  dividendbridge & false & Indique si un \og pont \fg{} doit être
      affiché au-dessus de la partie du dividande qui sera pris en
      compte pour la première étape de la division. \\
  divsymbol & \$\cmd{\div}\$ & Symbole de division en ligne. \\
  equalsymbol & \$=\$ & Symbole d'égalité. \\
  format & normal & Indique le format d'affichage en ligne,
      scientifique (\texttt{sci}), ingénieur (\texttt{eng}) ou
      normal (\texttt{normal}). \\
  hfactor & decimal & Indique la position horizontale des facteurs
      dans les multiplications posées. Opérandes alignées à gauche
      (\texttt{left}), à droite (\texttt{right}) ou sur le
      séparateur décimal (\texttt{decimal}). \\
  hoperator & LP & Indique la position horizontale de l'opérateur
  dans les opérations posées. À gauche des opérandes
  (\texttt{left}) ou à droite (\texttt{right}). \\
  hrulewidth & 0.4pt & Épaisseur des traits horizontaux. \\
  hyphen & false & Indique si les nombres affichés en
      ligne peuvent l'être sur plusieurs lignes. \\
  hyphencmd & \textrm{note~2} & Commande insérée entre chaque
      chiffre pour permettre une coupure de ligne sur un
      nombre. \\
  intermediarystyle & & Style pour les nombres intermédiaires. \\
  language & LP & langage courant. \\
  lastcarry & false & Indique si la retenue au niveau du premier
      chiffre d'une opérande sera ou non affichée. \\
  lastrule & LP & Indique la présence ou non d'un trait sous la
      dernière soustraction d'une division. \\
  lastruleremainder & LP & Indique la présence ou non d'un trait
      sous le dernier reste d'une division. \\
  lefthyphen & 3 & Nombre de chiffres en début de nombre qui ne
      pourront pas être coupés sur plusieurs lignes. \\
  lineheight & \cmd{\baselineskip} & Hauteur de la grille. \\
  maxdivstep & 10 & nombre maximal d'étapes dans une division. \\
  mulsymbol & \$\cmd{\times}\$ & Symbole de la multiplication en ligne. \\
  muldisplaysymbol & \$\cmd{\times}\$ & Symbole de la multiplication
      posée. \\
  negativesymbol & \$-\$ & Symbole pour les nombres négatifs. \\
  offsetcarry & -0.35 & Décalage horizontal des retenues. \\
  operandstyle & & Style pour les opérandes. \\
  parenthesisnegative & none & Indique quels sont les nombres
  négatifs qui devront être entre parenthèses dans les opérations
  en ligne. Aucun (\texttt{none}), tous (\texttt{all}), seulement
  les derniers (\texttt{last}). \\
  period & false & Indique si une division doit se faire avec
      recherche d'une période. \\
  positivesymbol & & Symbole pour les nombres positifs. \\
  remainderstyle & & Style pour les restes. \\
  resultstyle & & Style pour le résultat. \\
  righthyphen & 3 & Nombre de chiffres en fin de nombre qui ne
      pourront pas être coupés sur plusieurs lignes. \\
  rulestyle &  & style pour les filets des opérations. \\
  safedivstep & 50 & Nombre maximum d'étapes dans une division avec
      recherche d'une période. \\
  shiftdecimalsep & both & Indique le décalage de la virgule sur
      les opérandes d'une division. La valeur \texttt{both}
      indique que le décalage a pour but de rendre les deux
      opérandes entières, la valeur \texttt{divisor} indique que
      le décalage sert à rendre le diviseur entier et
      \texttt{none} indique qu'il n'y aura aucun décalage. \\
  shiftintermediarysymbol & LP & Symbole utilisé pour montrer les
      décalages des nombres intermédiaires dans les
      multiplications. \\
  strikedecimalsepsymbol & & Symbole utilisé pour indiquer
      l'ancienne place de la virgule avant déplacement. \\
  style & display & Indique si les opérations doivent être
      affichées en ligne (\texttt{text}) ou posée
      (\texttt{display}). \\
  subsymbol & \$-\$ & Symbole de la soustraction en ligne. \\
  subdisplaysymbol & \$-\$ & Symbole de la soustraction posée. \\
  thousandsep & false & Indique si les nombres affichés en lignes le
  seront avec un séparateur des milliers. \\
  thousandsepbrace & LP & Indique si le séparateur des milliers
      doit être placé entre accolades. \\
  thousandsepstart & LP & Indique le départ du séparateur des
      milliers dans la partie décimale. \\
  thousandsepsymbol & LP & Symbole utilisé comme séparateur des
      milliers. \\
  typediv & LP & Type de division. \\
  typemul & LP & Type de multiplication. \\
  voperation & bottom & Indique la position globale d'une
  opération posée par rapport à la ligne de base. Elle peut être
  posée sur la ligne de base (\texttt{bottom}), alignée au niveau
  de la première opérande (\texttt{top}) ou bien centrée
  verticalement (\texttt{center}). \\
  voperator & LP & Indique la position de l'opérateur dans les
      opérations posées. Il peut être aligné avec la première
      opérande (\texttt{top}), aligné avec la deuxième opérande
      (\texttt{bottom}) ou bien centré entre les opérandes
      (\texttt{center}). \\
  vruleperiod & -0.2 & Indique la position du trait d'indication
      de la période. \\
  vrulewidth & 0.4pt & Épaisseur des traits verticaux. \\
  zero & false & A VOIR. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{LP : dépend du langage et du pays.} \\
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{note 1 :
    \texttt{\cmd{\ensuremath}\{\cmd{\overline}\{\cmd{\OPNUMBER}\}\_\{\cmd{\OPBASE}\}\}}} \\
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{note 2 : \cmd{\hskip0em plus0.1em}} \\
\end{longtable}

\newpage

L'extension xlop dispose de commandes similaires à ce qu'on trouve
dans keyval pour créer les clés. En particulier on crée une clé en
spécifiant son type. Le type d'une clé indique quelle sorte de valeur
elle peut accepter. On va reprendre le tableau précédent classé par
type de paramètres (libre, numérique, de longueur, à choix, booléen,
de style) :

\begin{longtable}{@{}>{\ttfamily}l>{\ttfamily}lp{\dimen3}@{}}
  \hline
  \multicolumn{1}{@{}c}{Paramètre} &
  \multicolumn{1}{c}{Défaut} &
  \multicolumn{1}{c@{}}{Signification} \\\hline
  \endhead
  \hline
  \multicolumn{3}{r}{suite\ldots} \\\hline
  \endfoot
  \hline
  \endlastfoot
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres libres}
  \\\hline
  addsymbol & \$+\$ & Signe d'addition en ligne \\
  adddisplaysymbol & \$+\$ & Signe d'addition posée \\
  afterperiodsymbol & \$\cmd{\ldots}\$ & Symbole après la période
      d'une division \\
  approxsymbol & \$\cmd{\approx}\$ & Symbole d'égalité
  approximative. \\
  basecmd & \textrm{note~1} & Méthode d'affichage d'un nombre
      basé. \\
  decimalsepsymbol & LP & Symbole de séparateur décimal. \\
  divsymbol & \$\cmd{\div}\$ & Symbole de division en ligne. \\
  equalsymbol & \$=\$ & Symbole d'égalité. \\
  hyphencmd & \textrm{note~2} & Commande insérée entre chaque
      chiffre pour permettre une coupure de ligne sur un
      nombre. \\
  mulsymbol & \$\cmd{\times}\$ & Symbole de la multiplication en ligne. \\
  muldisplaysymbol & \$\cmd{\times}\$ & Symbole de la multiplication
      posée. \\
  negativesymbol & \$-\$ & Symbole pour les nombres négatifs. \\
  positivesymbol & & Symbole pour les nombres positifs. \\
  shiftintermediarysymbol & LP & Symbole utilisé pour montrer les
      décalages des nombres intermédiaires dans les
      multiplications. \\
  strikedecimalsepsymbol & & Symbole utilisé pour indiquer
      l'ancienne place de la virgule avant déplacement. \\
  subsymbol & \$-\$ & Symbole de la soustraction en ligne. \\
  subdisplaysymbol & \$-\$ & Symbole de la soustraction posée. \\
  thousandsepsymbol & LP & Symbole utilisé comme séparateur des
      milliers. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres numériques} \\\hline
  lefthyphen & 3 & Nombre de chiffres en début de nombre qui ne
      pourront pas être coupés sur plusieurs lignes. \\
  maxdivstep & 10 & nombre maximal d'étapes dans une division. \\
  offsetcarry & -0.35 & Décalage horizontal des retenues. \\
  righthyphen & 3 & Nombre de chiffres en fin de nombre qui ne
      pourront pas être coupés sur plusieurs lignes. \\
  safedivstep & 50 & Nombre maximum d'étape dans une division avec
      recherche d'une période. \\
  thousandsepstart & LP & Indique le départ du séparateur des
      milliers dans la partie décimale. \\
  vruleperiod & -0.2 & Indique la position du trait d'indication
      de la période. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres de longueur} \\\hline
  columnwidth & 2ex & Largeur de la grille d'affichage. \\
  decimalsepoffset & -0.25ex & Décalage du séparateur décimal dans
      la grille. \\
  decimalsepwidth & 0ex & Largeur du séparateur décimal dans la
      grille. \\
  hrulewidth & 0.4pt & Épaisseur des traits horizontaux. \\
  lineheight & \cmd{\baselineskip} & Hauteur de la grille. \\
  vrulewidth & 0.4pt & Épaisseur des traits verticaux. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres à choix} \\\hline
  base & normal & Indique quand la base doit être
      indiquée. \texttt{normal} lorsque la base est différente de~10,
      \texttt{never} n'affiche jamais la base et \texttt{always}
      l'affiche toujours. \\
  behaviorsub & silent & Indique si une soustraction \og
      impossible \fg{} doit produire une erreur (\texttt{error}),
      un avertissement (\texttt{warning}) ou aucun message
      (\texttt{silent}). \\
  carryaddpos & top & Indique la position des retenues dans une
      addition. En haut (\texttt{top}) ou en bas
      (\texttt{bottom}). \\
  carryaddpos & LP & Indique la façon d'afficher les retenues dans
      une addition. En haut (\texttt{top}), en bas
      (\texttt{bottom}), ou au niveau du dernier opérande
      (\texttt{last}). \\
  carrysubpos & LP & Indique la façon d'afficher les retenues dans
      une soustraction. En haut (\texttt{top}), en bas
      (\texttt{bottom}), en haut et en bas (\texttt{both}), sur
      une ligne supplémentaire en bas (\texttt{last}), ou avec des
      primes (\texttt{prime}). \\
  case & upper & Indique la casse pour les chiffres (dans
      les bases supérieures à~10). Les valeurs possibles sont
      \texttt{lower} et \texttt{upper}. \\
  country & LP & Pays. \\
  deletezero & false & Indique les nombres sur lesquels on doit
      supprimer les zéros non significatifs. Aucun
      (\texttt{false}), tous (\texttt{true}), uniquement les
      opérandes (\texttt{operand}) ou de sorte que les opérandes
      soient alignées (\texttt{align}). \\
  displayintermediary & nonzero & Indique quels sont les nombres
      intermédiaires qui doivent être affichés dans les
      multiplications et les divisions posées. Tous
      (\texttt{all}), aucun (\texttt{none}) vraiment aucun
      (\texttt{None}) ou les non nuls (\texttt{nonzero}). \\
  displayshiftintermediary & shift & Indique que le caractère de
      décalage dans les multiplications sera affiché uniquement
      pour les décalages supplémentaires (\texttt{shift}), pour
      tous les décalages (\texttt{all}) ou jamais
      (\texttt{none}). \\
  format & normal & Indique le format d'affichage en ligne,
      scientifique (\texttt{sci}), ingénieur (\texttt{eng}) ou
      normal (\texttt{normal}). \\
  hfactor & decimal & Indique la position horizontale des facteurs
      dans les multiplications posées. Opérandes alignées à gauche
      (\texttt{left}), à droite (\texttt{right}) ou sur le
      séparateur décimal (\texttt{decimal}). \\
  hoperator & LP & Indique la position horizontale de l'opérateur
      dans les opérations posées. À gauche des opérandes
      (\texttt{left}) ou à droite (\texttt{right}). \\
  language & LP & langage courant. \\
      parenthesisnegative & none & Indique quels sont les nombres
      négatifs qui devront être entre parenthèses dans les opérations
      en ligne. Aucun (\texttt{none}), tous (\texttt{all}), seulement
      les derniers (\texttt{last}). \\
  shiftdecimalsep & both & Indique le décalage de la virgule sur
      les opérandes d'une division. La valeur \texttt{both}
      indique que le décalage a pour but de rendre les deux
      opérandes entières, la valeur \texttt{divisor} indique que
      le décalage sert à rendre le diviseur entier et
      \texttt{none} indique qu'il n'y aura aucun décalage. \\
  style & display & Indique si les opérations doivent être
      affichées en ligne (\texttt{text}) ou posée
      (\texttt{display}). \\
  voperation & bottom & Indique la position globale d'une
      opération posée par rapport à la ligne de base. Elle peut être
      posée sur la ligne de base (\texttt{bottom}), alignée au niveau
      de la première opérande (\texttt{top}) ou bien centrée
      verticalement (\texttt{center}). \\
  voperator & LP & Indique la position de l'opérateur dans les
      opérations posées. Il peut être aligné avec la première
      opérande (\texttt{top}), aligné avec la deuxième opérande
      (\texttt{bottom}) ou bien centré entre les opérandes
      (\texttt{center}). \\
  typediv & LP & Type de division. \\
  typemul & LP & Type de multiplication. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres booléens} \\\hline
  carry & false & À VOIR. \\
  carryadd & true & Indique si les retenues d'une addition doivent
      être affichées. \\
  carrydiv & false & Indique si les retenues d'une division
      doivent être affichées. \\
  carrymul & false & Indique si les retenues d'une multiplication
      doivent être affichées. \\
  carrysub & false & Indique si les retenues d'une soustraction
      doivent être affichées. \\
  decimalremainder & LP & Indique si les restes d'une division
      doivent être affichés avec la virgule. \\
  decimalsepbrace & LP & Indique si le séparateur décimal doit
      être placé entre accolades. \\
  deletezerointermediary & true & Indique si les zéros non
      significatifs des nombres intermédiaires doivent être
      supprimés. \\
  deletezerosci & true & Supprime les zéros non significatifs qui
      apparaissent lors d'une conversion en format scientifique ou
      ingénieur. \\
  dividendbridge & false & Indique si un \og pont \fg{} doit être
      affiché au-dessus de la partie du dividande qui sera pris en
      compte pour la première étape de la division. \\
  hyphen & false & Indique si les nombres affichés en
      ligne peuvent l'être sur plusieurs lignes. \\
  lastcarry & false & Indique si la retenue au niveau du premier
      chiffre d'une opérande sera ou non affichée. \\
  lastrule & LP & Indique la présence ou non d'un trait sous la
      dernière soustraction d'une division. \\
  lastruleremainder & LP & Indique la présence ou non d'un trait
      sous le dernier reste d'une division. \\
  period & false & Indique si une division doit se faire avec
      recherche d'une période. \\
  thousandsep & false & Indique si les nombres affichés en lignes le
  seront avec un séparateur des milliers. \\
  thousandsepbrace & LP & Indique si le séparateur des milliers
      doit être placé entre accolades. \\
  zero & false & A VOIR. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{c}{Paramètres de style} \\\hline
  carrystyle & & Style pour les retenues. \\
  intermediarystyle & & Style pour les nombres intermédiaires. \\
  operandstyle & & Style pour les opérandes. \\
  remainderstyle & & Style pour les restes. \\
  resultstyle & & Style pour le résultat. \\
  rulestyle &  & style pour les filets des opérations. \\
  \hline
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{LP : dépend du langage et du pays.} \\
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{note 1 :
    \texttt{\cmd{\ensuremath}\{\cmd{\overline}\{\cmd{\OPNUMBER}\}\_\{\cmd{\OPBASE}\}\}}} \\
  \multicolumn{3}{@{}l@{}}{note 2 : \cmd{\hskip0em plus0.1em}} \\
\end{longtable}

\section{Les couples pays-langues}
On reprend ici l'ensemble des couples pays-langues définissables dans
xlop.

\makeatletter
\def\definelanguage{%
  \@ifnextchar*{\global\tempswatrue\longt@next}
               {\global\tempswafalse\longt@next*}
}
\def\longt@next*{%
  \@ifnextchar+{\global\tempswbtrue\longt@@next}
               {\global\tempswbfalse\longt@@next+}
}
\settowidth{\tempdimb}{\texttt{polutonikogreek}}
\def\longt@@next+#1#2#3#4#5#6#7#8#9{%
  \parbox{\tempdimb}{\strut\texttt{#1}\par\strut\texttt{#2}} &
  \iftempswa $\bullet$ \fi &
  \iftempswb $\bullet$ \fi &
  #3 & #4 & #6 & #7 & #5 &
  \if,#3\relax t\else f\fi &
  \if,#4\relax t\else f\fi &
  #8 & #9 &
  \longt@@@next
}
\def\longt@@@next#1#2#3#4#5#6{%
#1 & #2 & #3 & #4 & #5 & #6\\\hline
}
\makeatletter
\begin{longtable}{@{}*{17}{l@{\hspace{6pt}}}l@{}}
\caption{Paramètres et couples pays-langues}
\label{tab-parameter-country}\\
\parbox{\tempdimb}
       {\strut\texttt{ pays}\par\strut\texttt{ langue}}
&
\rotatebox{90}{langue par défaut} &
\rotatebox{90}{pays par défaut} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalsepsymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepsymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{typemul}} &
\rotatebox{90}{\texttt{typediv}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepstart}} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalsepbrace}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepbrace}} &
\rotatebox{90}{\texttt{carryadpos}} &
\rotatebox{90}{\texttt{carrysubpos}} &
\rotatebox{90}{\texttt{hoperator}} &
\rotatebox{90}{\texttt{voperator}} &
\rotatebox{90}{\texttt{shiftintermediarysymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalremainder}} &
\rotatebox{90}{\texttt{lastrule}} &
\rotatebox{90}{\texttt{lastruleremainder}} \\\hline
\endfirsthead
\caption[]{Paramètres et couples pays-langue (suite)}\\
\parbox{\tempdimb}
       {\strut\texttt{ pays}\par\strut\texttt{ langue}}
&
\rotatebox{90}{default langue par défaut} &
\rotatebox{90}{pays par défaut} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalsepsymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepsymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{typemul}} &
\rotatebox{90}{\texttt{typediv}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepstart}} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalsepbrace}} &
\rotatebox{90}{\texttt{thousandsepbrace}} &
\rotatebox{90}{\texttt{carryadpos}} &
\rotatebox{90}{\texttt{carrysubpos}} &
\rotatebox{90}{\texttt{hoperator}} &
\rotatebox{90}{\texttt{voperator}} &
\rotatebox{90}{\texttt{shiftintermediarysymbol}} &
\rotatebox{90}{\texttt{decimalremainder}} &
\rotatebox{90}{\texttt{lastrule}} &
\rotatebox{90}{\texttt{lastruleremainder}} \\\hline
\endhead
\definelanguage+{}{esperanto}
                  ,.0**********
\definelanguage+{}{interlingua}
                  ,.0**********
\definelanguage+{}{oldegyptian}
                  ***3*********
\definelanguage+{}{oldethiopian}
                  ***5*********
\definelanguage+{}{oldrussian}
                  ***4*********
\definelanguage+{}{yiddish}
                  .,3**********
\definelanguage*+{albania}{albanian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{algeria}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{argentina}{spanish}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{armenia}{armenian}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{australia}{australian}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*{australia}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{austria}{austrian}
                  ,*022bBlb.ttt
\definelanguage*{austria}{german}
                  ,*022tBlbxfff
\definelanguage+{austria}{naustrian}
                  ,*012tBlbxfff
\definelanguage*{bahrain}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{belarus}{belarussian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage{belgium}{dutch}
                  ,.311tbrr.fff
\definelanguage*{belgium}{french}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage{belgium}{german}
                  ,.312bBlbxfff
\definelanguage+{belgium}{wallon}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{bolivia}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{bosnia}{bosnian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{botswana}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{brasil}{portuges}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{brasil}{portuguese}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{brasil}{brazil}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{brasil}{brazilian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage{britain}{british}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{cornish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{gaelic}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{scotsgaelic}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{scottish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*{britain}{UKenglish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{britain}{welsh}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{bulgaria}{bulgarian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{canada}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{canada}{canadian}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{canada}{french}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*{chile}{spanish}
                  ,*012tblb.ttt
\definelanguage*+{china}{chinese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{colombia}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{costarica}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*+{croatia}{croatian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{czech}{czech}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*+{denmark}{danish}
                  ,.311tblb.fff
\definelanguage{denmark}{english}
                  ,.311tblb.ttt
\definelanguage*{dominican}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{egypt}{arabic}
                  .,312tblb.ttt
\definelanguage*{elsalvador}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{equador}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{eritrea}{tigrina}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{estonia}{estonian}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{ethiopa}{amharic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{ethiopa}{tigrina}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{faroeislands}{faroese}
                  ,.311tblb.ttt
\definelanguage*+{finland}{finnish}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage{finland}{swedish}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage+{france}{breton}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*+{france}{french}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{france}{occitan}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*+{georgia}{georgian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{germany}{german}
                  ,.322bBlbxfff
\definelanguage+{germany}{ngerman}
                  ,.322bBlbxfff
\definelanguage+{greatbritain}{british}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{cornish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{gaelic}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{scotsgaelic}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{scottish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{greatbritain}{UKenglish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{greatbritain}{welsh}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{greece}{greek}
                  ,.312tplb.fff
\definelanguage+{greece}{polutonikogreek}
                  ,.312tplb.fff
\definelanguage*+{greenland}{greenlandic}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{guatemala}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{honduras}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{hongkong}{chinese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage{hongkong}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{hungary}{hungarian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{hungary}{magyar}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{iceland}{icelandic}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage{india}{arabic}
                  .,211tblb.fff
\definelanguage+{india}{bengali}
                  .,211tblb.fff
\definelanguage*{india}{english}
                  .,211tblb.ttt
\definelanguage+{india}{hindi}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{india}{marathi}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{india}{tamil}
                  .,211tblb.ttt
\definelanguage+{india}{telgu}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{indonesia}{indonesian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{iraq}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{ireland}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{ireland}{irish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{israel}{hebrew}
                  .*312tblb.fff
\definelanguage*+{italy}{italian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{italy}{latin}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{japan}{japanese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{jordan}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{kuwait}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{latvia}{latvian}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*{lebanon}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{libyan}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{lithuania}{lithuanian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{luxemburg}{french}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage{luxemburg}{german}
                  ,.312bBlbxfff
\definelanguage*+{macedonia}{macedonian}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{malaysia}{bahasa}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{malaysia}{malay}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{malta}{maltese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{mexico}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{morocco}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{netherlands}{dutch}
                  ,*011tbrr.fff
\definelanguage*{newzealand}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{newzealand}{maori}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage+{newzealand}{newzealand}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*{nicaragua}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*+{norway}{sami}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage+{norway}{samin}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{norway}{norwegian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage+{norway}{norsk}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{norway}{nynorsk}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*{oman}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{pakistan}{urdu}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{panama}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{paraguay}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{peru}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage+{philippines}{tagalog}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*{philippines}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{poland}{polish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{portugal}{portuges}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{portugal}{portuguese}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{puertorico}{spanish}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage*{qatar}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{romania}{romanian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{russia}{russian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{saudiarabia}{arabic}
                  .*012tblb.fff
\definelanguage{singapore}{chinese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{singapore}{english}
                  .,312tblb.ttt
\definelanguage*+{slovak}{slovak}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*+{slovenia}{slovene}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{southafrica}{afrikaans}
                  ,.311tblb.ttt
\definelanguage*{southafrica}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{southkorea}{korean}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage+{spain}{basque}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{spain}{catalan}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{spain}{galician}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{spain}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{sudan}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{sweden}{swedish}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage*{switzerland}{french}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage{switzerland}{german}
                  .s322bBlbxfff
\definelanguage{switzerland}{italian}
                  ,'312tblb.fff
\definelanguage*{syrian}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{taiwan}{chinese}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{tajikistan}{tajik}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{tatarstan}{tatar}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{thailand}{thai}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{tunisia}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*+{turkey}{turkish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage{ukraine}{russian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*+{ukraine}{ukrainian}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{uae}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{uruguay}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{usa}{acadian}
                  ,s312tblb.fff
\definelanguage+{usa}{american}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage{usa}{english}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{usa}{USenglish}
                  .,311tblb.ttt
\definelanguage*+{uzbekistan}{uzbek}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage*{venuezela}{spanish}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{vietnam}{vietnamese}
                  ,.312tblb.fff
\definelanguage*{yemen}{arabic}
                  .,312tblb.fff
\definelanguage+{yugoslavia}{lsorbian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*+{yugoslavia}{serbian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{yugoslavia}{sorbian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage+{yugoslavia}{usorbian}
                  ,*012tblb.fff
\definelanguage*{zimbabwe}{english}
                  .,311tblb.ttt
\end{longtable}

\newpage
\section{Commandes}

Liste des macros par ordre alphabétique :
\begin{longtable}{lm{9cm}}
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Macro}} &
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Description}} \\\hline
  \endfirsthead
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Macro}} &
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Description}} \\\hline
  \endhead
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{$\ldots$ à suivre $\ldots$}\\
  \hline
  \endfoot
  \hline
  \endlastfoot
  \verb+\opabs{n}{N}+ &
      \verb+N+ reçoit la valeur absolue de \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opadd[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération
      $\mathtt{n1}+\mathtt{n2}$. \\\hline
  \verb+\opadd*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}+\mathtt{n2}$ et place le résultat dans
      \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opcastingoutelevens{n}{N}+ &
      Calcule la différence (modulo 11) de la somme des chiffres de
      rang impair et de la somme des chiffres de rang pair de \verb+n+
      et place le résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opcastingoutnines{n}{N}+. &
      Calcule la somme modulo 9 des chiffres de \verb+n+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opceil{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur approchée par excès de
      \verb+n+ au rang \verb+T+. \\\hline
  \verb+\opcmp{n1}{n2}+ &
      Compare les nombres \verb+n1+ et \verb+n2+ et réalise la
      mise à jour correspondante des tests \verb+\ifopeq+,
      \verb+\ifopneq+, \verb+\ifopgt+, \verb+\ifopge+,
      \verb+\ifople+ et \verb+\ifoplt+. \\\hline
  \verb+\opcopy{n}{N}+ &
      Copie le nombre \verb+n+ dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opdcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue avec la virgule au point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opddisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec la virgule au point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opdecimal{n}{N}+ &
      Copie la partie décimale (nombre entier positif) de \verb+n+
      dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opdecimalwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit la largeur de la partie décimale du
      nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opdisplay+ & Environnement qui accueille les commandes de
      placement d'éléments dans une grille. \\\hline
  \verb+\opdiv[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération n1/n2. \\\hline
  \verb+\opdiv*[P]{n1}{n2}{N1}{N2}+ &
      Calcule \verb+n1/n2+, place le quotient dans \verb+N1+ et
      le reste dans \verb+N2+. \\\hline
  \verb+\opdivperiod{T1}{T2}{N}+ &
      Calcule la longueur de la période de la division de \verb+T1+
      par \verb+T2+ et place le résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opexport[P]{n}{\cmd}+ &
      Copie le nombre \verb+n+ dans la macro \verb+\cmd+. \\\hline
  \verb+\opexpr[P]{F}{N}+ &
      Évalue la formule \texttt{F} est place le résultat final dans le
      nombre \texttt{N}. \\\hline
  \verb+\opfloor{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur approchée par défaut de
      \verb+n+ au rang \verb+T+. \\\hline
  \verb+\opgcd{T1}{T2}{N}+ &
      Calcule le pgcd de \verb+T1+ et \verb+T2+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opgetdecimaldigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position de la partie décimale du nombre
      \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opgetdigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position du nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opgetintegerdigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position de la partie entière du nombre
      \verb+n+. \\\hline
  \verb+\ophline[P](T1,T2){T3}+ &
      Trace un trait horizontal de longueur \verb+T3+ débutant en
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opidiv[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération \verb+n1/n2+ (division
      euclidienne, c'est-à-dire avec un quotient entier). \\\hline
  \verb+\opidiv*{n1}{n2}{N1}{N2}+ &
      Calcule \verb+n1/n2+ (division euclidienne), place le quotient
      (entier) dans \verb+N1+ et le reste (compris entre 0 inclus et
      \verb+|n2|+ exclu) dans \verb+N2+. \\\hline
  \verb+\opinteger{n}{N}+ &
      Copie la partie entière (nombre entier positif) de \verb+n+
      dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opintegerwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit la longueur de la partie entière du
      nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\oplcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue à droite du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opldisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille à droite du point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oplput[P](T1,T2){<objet>}+ &
      Place \verb+<objet>+ à droite du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opmanyadd[P]{n1}{n2}{...}+ &
      Affiche le résultat d'une somme d'un nombre variable
      d'opérandes. \\\hline
  \verb+\opmanyadd*{n1}{n2}{...}{N}+ &
      Calcule $\verb-n1+n2+...-$ et place le résultat dans \verb+N+
      \\\hline
  \verb+\opmul[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération \verb+n1*n2+. \\\hline
  \verb+\opmul*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule \verb+n1*n2+ et place le résultat dans
      \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opneg{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit l'opposé de \verb+n+. \\\hline
  \verb+\oppower{n}{T}{N}+ &
      Calcule \verb+n+ à la puissance \verb+T+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opprint{n}+ &
      Affiche le nombre \verb+n+ de façon directe. \\\hline
  \verb+\opround{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur arrondie de \verb+n+ au rang
      \verb+T+. \\\hline
  \verb+\oprcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue à gauche du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oprdisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille à gauche du point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oprput[P](T1,T2){<objet>}+ &
      Place \verb+<objet>+ à gauche du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opset{L}+ &
      Effectue une affectation globale des paramètres de xlop
      désignés dans la liste \verb+L+. \\\hline
  \verb+\opsetdecimaldigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de la partie décimale de
      \verb+N+ pour qu'il soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsetdigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de \verb+N+ pour qu'il
      soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsetintegerdigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de la partie entière de
      \verb+N+ pour qu'il soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsqrt[P]{n}+ &
      Affiche le calcul de la racine carrée de \verb+n+ \\\hline
  \verb+\opsqrt*[P]{n}{N}+ &
     Calcul la racine carrée de \verb+n+ et stocke le résultat dans
     \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opsub[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération
      $\mathtt{n1}-\mathtt{n2}$. \\\hline
  \verb+\opsub*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}-\mathtt{n2}$ et place le résultat dans
      N. \\\hline
  \verb+\opunzero{N}+ &
      Supprime les zéros non significatifs du nombre
      \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opvline[P](T1,T2){T3}+ &
      Trace un trait vertical de longueur \verb+T3+ débutant en
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit le nombre de chiffres du nombre
      \verb+n+. \\\hline
\end{longtable}

Dans ce tableau, les paramètres :
\begin{itemize}
\item \texttt{n} et \texttt{ni} (où \texttt{i} représente un indice)
  indiquent que le paramètre doit être un nombre donné sous forme
  décimale ou sous forme d'un nom de variable ;
\item \texttt{N} et \texttt{Ni} (où \texttt{i} représente un indice)
  indiquent que le paramètre doit être un nombre donné sous forme d'un
  nom de variable ;
\item \texttt{[P]} indique que la macro accepte un paramètre optionnel
  permettant de modifier les paramètres de xlop ;
\item \texttt{T} et \texttt{Ti} (où \texttt{i} représente un indice)
  indiquent que le paramètre doit être un nombre donné sous forme
  décimale ou sous forme d'un nom de variable mais ne devant pas
  excéder la taille des nombres directement acceptables par \TeX{}
  ($-2147483648 \le \mathtt{T} \le 2147483647$ en l'occurrence).
\end{itemize}
En réalité, absolument toutes les commandes acceptent un paramètre,
même si celui-ci ne peut pas avoir d'effet. Dans le tableau, seules
les commandes dont le comportement est influencé par un ou plusieurs
paramètres affichent le \texttt{[P]} initial.

Voici maintenant la même liste classée par catégorie (entrées-sorties,
opérations simples, manipulations de chiffres, opérations
arithmétiques et opérations complexes) :
\begin{longtable}{lm{9cm}}
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Macro}} &
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Description}} \\\hline
  \endfirsthead
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Macro}} &
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Description}} \\\hline
  \endhead
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{$\ldots$ à suivre $\ldots$}\\
  \hline
  \endfoot
  \hline
  \endlastfoot
  %%%%%
  \hline\hline
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Entrées-sorties}} \\\hline\hline
  \verb+\opcopy{n}{N}+ &
      Copie le nombre \verb+n+ dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opdcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue avec la virgule au point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opddisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec la virgule au point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opdisplay+ & Environnement qui accueille les commandes de
      placement d'éléments dans une grille. \\\hline
  \verb+\opexport[P]{n}{\cmd}+ &
      Copie le nombre \verb+n+ dans la macro \verb+\cmd+. \\\hline
  \verb+\ophline[P](T1,T2){T3}+ &
      Trace un trait horizontal de longueur \verb+T3+ débutant en
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oplcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue à droite du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opldisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille à droite du point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oplput[P](T1,T2){<objet>}+ &
      Place \verb+<objet>+ à droite du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opprint{n}+ &
      Affiche le nombre \verb+n+ de façon directe. \\\hline
  \verb+\oprcarrydisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille avec un mode d'affiche de
      retenue à gauche du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oprdisplay[P](T1,T2)[S]{N}+ &
      Affiche un nombre sur une grille à gauche du point
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\oprput[P](T1,T2){<objet>}+ &
      Place \verb+<objet>+ à gauche du point \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  \verb+\opvline[](T1,T2){T3}+ &
      Trace un trait vertical de longueur \verb+T3+ débutant en
      \verb+(T1,T2)+. \\\hline
  %%%%%
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Opérations simples}} \\\hline\hline
  \verb+\opabs{n}{N}+ &
      \verb+N+ reçoit la valeur absolue de \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opcastingoutelevens{n}{N}+ &
      Calcule la différence (modulo 11) de la somme des chiffres de
      rang impair et de la somme des chiffres de rang pair de \verb+n+
      et place le résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opcastingoutnines{n}{N}+. &
      Calcule la somme modulo 9 des chiffres de \verb+n+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opceil{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur approchée par excès de
      \verb+n+ au rang \verb+T+. \\\hline
  \verb+\opcmp{n1}{n2}+ &
      Compare les nombres \verb+n1+ et \verb+n2+ et réalise la
      mise à jour correspondante des tests \verb+\ifopeq+,
      \verb+\ifopneq+, \verb+\ifopgt+, \verb+\ifopge+,
      \verb+\ifople+ et \verb+\ifoplt+. \\\hline
  \verb+\opfloor{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur approchée par défaut de
      \verb+n+ au rang \verb+T+. \\\hline
  \verb+\opneg{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit l'opposé de \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opround{n}{T}{N}+ &
      Place dans \verb+N+ la valeur arrondie de \verb+n+ au rang
      \verb+T+. \\\hline
  \verb+\opunzero{N}+ &
      Supprime les zéros non significatifs du nombre
      \verb+N+. \\\hline
  %%%%%
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Manipulations de chiffres}} \\\hline\hline
  \verb+\opdecimal{n}{N}+ &
      Copie la partie décimale (nombre entier positif) de \verb+n+
      dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opdecimalwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit la largeur de la partie décimale du
      nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opgetdecimaldigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position de la partie décimale du nombre
      \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opgetdigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position du nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opgetintegerdigit{n}{T}{N}+ &
      Construit le nombre \verb+N+ avec le seul chiffre situé en
      \verb+T+ième position de la partie entière du nombre
      \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opinteger{n}{N}+ &
      Copie la partie entière (nombre entier positif) de \verb+n+
      dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opintegerwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit la longueur de la partie entière du
      nombre \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsetdecimaldigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de la partie décimale de
      \verb+N+ pour qu'il soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsetdigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de \verb+N+ pour qu'il
      soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opsetintegerdigit{n}{T}{N}+ &
      Modifie le \verb+T+ième chiffre de la partie entière de
      \verb+N+ pour qu'il soit égal à \verb+n+. \\\hline
  \verb+\opwidth{n}{N}+ &
      Le nombre \verb+N+ reçoit le nombre de chiffres du nombre
      \verb+n+. \\\hline
  %%%%%
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Opérations arithmétiques}} \\\hline\hline
  \verb+\opadd[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération
      $\mathtt{n1}+\mathtt{n2}$. \\\hline
  \verb+\opadd*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}+\mathtt{n2}$ et place le résultat dans
      \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opdiv[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération \verb+n1/n2+. \\\hline
  \verb+\opdiv*[P]{n1}{n2}{N1}{N2}+ &
      Calcule \verb+n1/n2+, place le quotient dans \verb+N1+ et
      le reste dans \verb+N2+. \\\hline
  \verb+\opdivperiod{T1}{T2}{N}+ &
      Calcule la longueur de la période de la division de \verb+T1+
      par \verb+T2+ et place le résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opgcd{T1}{T2}{N}+ &
      Calcule le pgcd de \verb+T1+ et \verb+T2+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opidiv[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération \verb+n1/n2+ (division
      euclidienne, c'est-à-dire avec un quotient entier). \\\hline
  \verb+\opidiv*{n1}{n2}{N1}{N2}+ &
      Calcule \verb+n1/n2+ (division euclidienne), place le quotient
      (entier) dans \verb+N1+ et le reste (compris entre 0 inclus et
      \verb+|n2|+ exclu) dans \verb+N2+. \\\hline
  \verb+\opmanyadd[P]{n1}{n2}{...}+ &
      Affiche le résultat d'une somme d'un nombre variable
      d'opérandes. \\\hline
  \verb+\opmanyadd*{n1}{n2}{...}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}+\mathtt{n2}+\mathtt{...}$ et place le
      résultat dans \verb+N+.
      \\\hline
  \verb+\opmul[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération
      $\mathtt{n1}\times\mathtt{n2}$. \\\hline
  \verb+\opmul*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}\times\mathtt{n2}$ et place le résultat dans
      \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opsub[P]{n1}{n2}+ &
      Affiche le résultat de l'opération
      $\mathtt{n1}-\mathtt{n2}$. \\\hline
  \verb+\opsub*{n1}{n2}{N}+ &
      Calcule $\mathtt{n1}-\mathtt{n2}$ et place le résultat dans
      \verb+N+. \\\hline
  %%%%%
  \hline
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Opérations complexes}} \\\hline\hline
  \verb+\opexpr[P]{F}{N}+ &
      Évalue la formule \texttt{F} est place le résultat final dans le
      nombre \texttt{N}. \\\hline
  \verb+\oppower{n}{T}{N}+ &
      Calcule \verb+n+ à la puissance \verb+T+ et place le
      résultat dans \verb+N+. \\\hline
  \verb+\opset{L}+ &
      Effectue une affectation globale des paramètres de xlop
      désignés dans la liste \verb+L+. \\\hline
  \verb+\opsqrt[P]{n}+ &
      Affiche le calcul de la racine carrée de \verb+n+ \\\hline
  \verb+\opsqrt*[P]{n}{N}+ &
     Calcul la racine carrée de \verb+n+ et stocke le résultat dans
     \verb+N+. \\\hline
\end{longtable}

\section{Échanges avec les utilisateurs}
Voici les personnes avec qui j'ai échangé sur xlop au cours de ces 15
dernières années :
\begin{itemize}
\item Benjamin Bayart (conférence RMLL)
\item Olivier Reboux
\item Peter Simon (américain, offre de relecture)
\item Christophe Poulain (demandes diverses, un style pour tous les
  styles en même temps)
\item Morten H\o gholm (suédois, discussion autour de xlop et \LaTeX3)
\item Susann Dittmer (allemande, demande de base 2)
\item Lejoly Stéphane
\item Rhydwen Volsik
\item Crystal
\item Michael Mehlich (allemand, auteur de fp)
\item Hendri Adriaens (allemand, auteur de xkeyval)
\item Dave Jarvis (canadien, compliments, bug sur division et demande
  d'internationnalisation)
\item Florian Rossol (allemand, demande d'addition multiple)
\item Jean-Marc Bourguet (proposition de bêta testeur)
\item Murali Agastya (australien, demande d'extensions)
\item Jean-Luc Poncin (fichier de travail xlop.tex, pseudo-bug sur la
  division)
\item Björn Steffen (Suisse, demande de base 2)
\item Didier Aldebert (demande de division en cascade pour les
  changements de base)
\item Sébastien Sigrist (demande d'apparition des zéros nécessaires
  dans le dividande)
\item Fabio Stumbo (demande de base 2)
\item José Ignacio Úbeda (espagnol, demande de \string\ophline{} avec
  variable)
\item Philippe Mondou (demande de base 2)
\item Nicolas Winspeare (comportement étrange avec l'option LGR)
\item Michael Hohenbild (allemand, demande de multiplication
  allemande)
\item Guillermo Yory (colombien, demande de doc en anglais)
\item David Pardue (américain, opération à trou)
\item Sylvain Chambon (bug sur la division)
\item Doris Wagner (allemand, internationnalisation, exemple scanné de
  la multiplication allemande dans le mail du 04/04/2009 11h24)
\item David Arnold (américain, internationnalisation)
\item Matthias Eber (allemand, internationnalisation)
\item Stéphane Pasquet (pseudo-bug division)
\item John Lamberson (américain, opération en ligne à trou,
  internationnalisation)
\item Jean-Baptiste Frondas (bug sur la division)
\item R Zaggia (demande d'algorithme de PGCD particulier)
\item Jérome David (demande d'aide pour améliorer un code xlop)
\item Denis Bitouzé (plein de choses)
\item Joseph Wright (anglais, membre du \LaTeX3 project, correction de
  bug entre xlop et expl3)
\item Christophe Godefroy (extension de xlop aux polynômes)
\item Alain Matthes (bug entre xlop et random.tex)
\item Christian Rouanet (division en cascade pour changement de base)
\item Charbonnier Pierrick (addition à plus de deux termes)
\item Manel Sales (espagnole, opération à trou)
\item Stéphane Olivier (multiplications sans calculs intermédiaires)
\item Shane (addition et soustraction à plus de deux termes)
\item Piet Roorda (néerlandais, remerciements, styles en inline)
\item Stéphane Bousquet (addition et soustraction sur des durées, j'ai
  fait un code pour cela mails du 31/10/2011 et jours suivants)
\item Alfonso (addition multiple)
\item Jean-Paul Goualard (fichier source xlop.tex)
\item Olivier Pedico (division par étape sous beamer)
\item Brian Boylston (américain, demande de multiplication sans aucun
  nombres intermédiaires)
\item Sandigliane du Sordet (problème avec un changement de taille de
  fonte)
\item André Crespo (autre façon d'afficher la division)
\item Benedito Freire (brésilien, demande de ppcm)
\item Ferrera Matias (demande de présentation particulière)
\item Edgar Bublitz Filho (, inline à trou)
\item Patrick Bideault (opérations à trou avec syntaxe simple)
\item Martin Friedl (allemand, multiplication allemande)
\end{itemize}

Il semblerait que les néerlandais utilise une division de type
anglo-saxonne avec une barre oblique en lieu et place de la
parenthèse. Un néerlandais m'indique également une autre façon de
poser la division :
\begin{center}
  \begin{tabular}{r@{\,}c@{\,}l@{\quad}r@{\,}c}
      &        & & 184 & \\
    10&$\times$&8&  80 & \\
      &        & &\hrulefill & $-$ \\
      &        & & 104 & \\
    10&$\times$&8&  80 & \\
      &        & &\hrulefill & $-$ \\
      &        & &  24 & \\
     3&$\times$&8&  24 & \\
      &        & &\hrulefill & $-$ \\
      &        & &   0 & \\
\hrulefill & $+$&&     & \\
    23         & &     &      
  \end{tabular}
\end{center}

Il y a eu une demande intéressante de prendre en compte les paramètres
de style pour les opérations en ligne.
\end{document}
